---
title: "Лекция 12. Функции. Рекурсия. Быстрая сортировка"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 12
---

# Лекция 12. Функции. Рекурсия. Быстрая сортировка

## Оператор return

Оператор `return` используется для указания, какое значение возвращает функция. Данный оператор имеет следующую форму:
```
return выражение ;
```

Довольно часто в качестве выражения выступает константа либо переменная:
```c
return 0;
return status;
```

Однако могут использоваться и более сложные конструкции:
```c
return n >= 0 ? n : 0;
```

При выполнении данного оператора сначала вычисляется выражение `n >= 0 ? n : 0`, которое равно либо `n` (при положительном `n`), либо `0` (в противном случае), после чего результат возвращается функцией.

Если тип выражения, возвращаемого `return`, и тип возвращаемого значения функции не совпадают, то будет произведено неявное преобразование типа к типу возвращаемого значения. Например, если функция была объявлена с возвращаемым типом `int`, а оператор `return` содержит выражение типа `double`, то значение данного выражения будет преобразовано в `int`.

В функциях, тип возвращаемого значения которых задан как `void`, оператор return используется самостоятельно, без выражения:
```c
return;  /* оператор return в функции типа void */
```

В следующем примере оператор return сразу завершает функцию в случае, если ей передан отрицательный аргумент:
```c
void print_int(int i)
{
	if (i < 0)
		return;
	printf("%d", i);
}
```

Если `i` меньше 0, `print_int` завершится без вызова `printf`. Оператор `return` может использоваться в конце функций типа `void`:
```c
void print_author()
{
	printf("Автор программы: Иванов И.И.\n");
	return;   /* Допустимо, но необязательно */
}
```

Такое использование не является обязательным, поскольку функция и так будет завершена после выполнения последнего оператора.

Если же оператор `return` отсутствует в функциях, имеющих тип возвращаемого значения, отличный от `void`, поведение программы будет непредсказуемым, если программа использует возвращаемое значение. Большинство компиляторов выдают предупреждение при обнаружении такой ситуации.

## Завершение программы

### Оператор return в функции ***main***

Так как `main` – это тоже функция, то она тоже должна иметь тип возвращаемого значения. Обычно в качестве такого типа используется `int`:
```c
int main()
{
	//...
}
```

Значение, возвращаемое `main`, – это статус (код ошибки), который может быть проверен при завершении программы в некоторых операционных системах. Хотя к возвращаемому значению не предъявляется никаких жестких требований, рекомендуется писать программы таким образом, что функция `main` возвращает `0`, если программа завершается нормально (без ошибок).

### Функция exit

Вызов оператора `return` в теле функции `main` является одним из способов завершения программы. Второй способ – использование функции `exit` из библиотеки `stdlib.h`. Аргумент, передаваемый в `exit`, имеет тот же смысл, что и выражение для оператора `return`. Для нормального завершения в функцию `exit` должен быть передан `0`:
```c
exit(0);   /* нормальное завершение */
```

Чтобы не запоминать, что именно `0` является кодом нормального завершения, можно использовать специальную константу `EXIT_SUCCESS` из той же библиотеки `stdlib.h` (эффект аналогичен предыдущему примеру):
```c
exit(EXIT_SUCCESS);   /* нормальное завершение */
```

Передача EXIT_FAILURE говорит о том, что программа была завершена с ошибкой:
```c
exit(EXIT_FAILURE);   /* завершение с ошибкой */
```

Из изложенного выше видно, что в контексте завершения программы команды `exit` и `return` очень похожи. На самом деле, оператор
```c
return expression;
```

в функции main абсолютно идентичен следующей конструкции:
```c
exit(expression);
```

Отличие между `exit` и `return` заключается в том, что `exit` завершает программу независимо от того, в какой функции он был вызван. Оператор `return` завершает программу только в том случае, если он был вызван в функции `main`.

### Рекурсия

Функция называется рекурсивной, если она вызывает сама себя. Например, следующая функция вычисляет `n!`, используя формулу `n! = n*(n-1)!`:
```c
int fact(int n)
{
	if (n <= 1) 
		return 1;
	else
		return n * fact(n - 1);
}
```

Рассмотрим, как работает данная функция на примере вызова `fact(3)`:

- `fact(3)` определяет, что 3 не меньше или равно, чем 1, поэтому она вызывает

- - `fact(2)`, которая определяет, что 2 не меньше или равно, чем 1, поэтому она вызывает

- - - `fact(1)`, которая определяет, что 1 меньше или равен, чем 1, поэтому она возвращает 1, приводя к тому, что
	
- - `fact(2)` возвращает 2 ∙ 1 = 2, после чего

- `fact(3)` возвращает 3 ∙ 2 = 6.

Обратите внимание, как накапливаются незавершенные вызовы функции `fact` до тех пор, пока аргументом функции `fact` не станет 1.

Еще одним примером рекурсивной функции является вычисление {{<katex>}}x^{n}{{</katex>}} по формуле {{<katex>}}x^{n}=x \cdot x^{n-1}{{</katex>}}:
```c
int power(int x, int n)
{
	if (n == 0)
		return 1;
	else
		return x * power(x, n - 1);
}
```

Все рекурсивные функции должны иметь условия, по которым рекурсия будет завершена (иначе бесконечная рекурсия приведет к заполнению всей памяти). В приведенных выше примерах это `n <= 1` для функции `fact` и `n == 0` для функции `power`.

## Вложенные функции

В языке C не допускаются определения одной функции в теле другой (так называемые «вложенные функции», которые допускаются в некоторых других языках программирования), однако допускаются вложенные объявления:

- Недопустимо, приведет к ошибке компиляции
```c
int main()
{
	//...
	double average(double a, double b)
	{
		return (a + b) / 2;
	}
	//...
}
```

- Допустимо, функцию `average` можно вызывать только из функции `main`
```c
int main()
{
	//...
	double average(double a, double b);
	//...
}
double average(double a, double b)
{
	return (a + b) / 2;
}
```

Функция, объявленная внутри другой функции, может быть вызвана только из нее (в примере выше – функция `average` может быть вызвана только из функции `main`). Если данная функция требуется и в других функциях, в них также должно быть помещено объявление. Несмотря на то, что язык C допускает делать такие объявления, не рекомендуется использовать их на практике.

В целом же, ограничение на определение функций внутри других функций существенно упрощает компилятор.

## Алгоритм «Быстрая сортировка»

После рассмотрения рекурсии может возникнуть вопрос: а зачем вообще тратить время на ее изучение, ведь и факториал, и возведение в степень можно довольно просто посчитать и без использования рекурсии. Дело в том, что использование рекурсии действительно не очень оправдано для относительно простых алгоритмов, когда функция вызывает сама себя всего 1 раз. Однако для более сложных алгоритмов, где требуется два и более вызова, использование рекурсии позволяет существенно облегчает задачу.

На практике, рекурсия довольно часто используется при реализации алгоритмов с использованием ***методики декомпозиции (или, методики «разделяй и властвуй»)***, согласно которой большая задача разбивается на меньшие, которые затем обрабатываются по тому же алгоритму. Классическим примером стратегии декомпозиции является популярный алгоритм сортировки под названием «Быстрая сортировка». Идея данного алгоритма состоит в следующем (для простоты, предположим, что массив индексируется от 1 до n):

1. Выбрать элемент массива `e` («опорный элемент»), затем реорганизовать массив таким образом, что элементы `1, …, i – 1` меньше либо равны `e`, элемент `i` равен `e`, а элементы `i + 1, …, n` больше либо равны `e`.
2. Отсортировать элементы `1, …, i – 1`, используя быструю сортировку рекурсивно.
3. Отсортировать элементы `i + 1, …, n`, используя быструю сортировку рекурсивно.  

После шага 1, элемент со значением e находится на своем месте. Так как элементы слева от e меньше либо равны ему, они также будут на своих местах после сортировки на шаге 2; аналогичное утверждение справедливо и для элементов, находящихся справа от e.

Очевидно, что шаг 1 является наиболее важным. Существует несколько методов разделения массива, у каждого есть свои преимущества и недостатки. Мы рассмотрим метод, который прост для понимания, однако не является самым эффективным с точки зрения производительности.

Суть алгоритма состоит в следующем. Используются два маркера, называемые `low` и `high`, которые отслеживают позиции (индексы элементов) внутри массива. Изначально `low` указывает на первый элемент, `high` – на последний. Мы копируем первый элемент («опорный элемент») во временную переменную, оставляя таким образом «пустую ячейку» в массиве. Далее, мы перемещаем `high` по всему массиву справа налево до тех пор, пока он не будет указывать на элемент, который меньше опорного. Затем мы копируем данный элемент в пустую ячейку, на которую указывает `low`, и получаем таким образом новую пустую ячейку, на которую указывает `high`. Теперь мы перемещаем low слева направо, выполняя поиск элемента, который больше, чем опорный. Как только найдем его, поместим в пустую ячейку, на которую указывает `high`. Данный процесс повторяется до тех пор, пока `high` и `low` не будут указывать на одну и ту же пустую ячейку. Последним этапом будет копирование опорного элемента в эту пустую ячейку.

Рассмотрим данный пример на массиве из 7 целочисленных элементов:
1. изначально `low` указывает на первый элемент, `high` – на последний.
2. первый элемент, равный 12, берется в качестве опорного элемента. Копирование его во временную переменную приводит к образованию пустой ячейки в начале массива.
3. теперь сравниваем элемент, на который указывает `high`, с 12. Так как 10 меньше, чем 12, то 10 находится не в той половине массива, поэтому мы помещаем 10 в пустую ячейку и сдвигаем `low` вправо. `low` теперь указывает на число 3, которое меньше, чем 12, и, таким образом, не требует перемещения. Снова сдвигаем `low` вправо.
4. так как 6 также меньше, чем 12, снова сдвигаем `low` вправо.
5. `low` указывает на число 18, которое больше 12, и, таким образом, находится не на своем месте. После перемещения 18 в пустую ячейку, сдвигаем `high` влево.
6. `high` указывает на 15, которое больше, чем 12, и, следовательно, не должно быть перемещено. Сдвигаем `high` влево и продолжаем.
7. `high` указывает на 7, которое меньше, чем 12, и, следовательно, находится не на своем месте. Перемещаем 7 в пустую ячейку и сдвигаем `low` вправо.
8. `low` и `high` указывают на одну и ту же ячейку, поэтому перемещаем в нее опорный элемент (число 12).
9. массив разделен относительно опорного элемента, равного 12 (все числа, находящиеся слева, меньше, чем 12; все числа справа – больше либо равны).


![](/programming-technologies/images/lec12_1.png)

### Реализация алгоритма быстрой сортировки на языке C

Разработаем функцию `quicksort`, которая использует алгоритм быстрой сортировки для сортировки массива целых чисел. Для проверки данной функции мы в функции `main` запросим 10 элементов, вызовем функцию `quicksort` для их сортировки и выведем результат на экран:
```
Введите 10 чисел для сортировки: 5 12 36 83 1 67 14 2 24 59
Отсортированные числа: 1 2 5 12 14 24 36 59 67 83
```

Так как разделение массива представляет собой тоже достаточно сложный алгоритм, его тоже логично выделить в отдельную функцию (например, с именем `split`).

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/HJQQpxbkw?theme=light"></script>

Несмотря на то, что такая реализация вполне работоспособна, она не является оптимальной. Существует множество способов повысить производительность данной функции. Подробности можно найти в книгах по алгоритмам и структурам данных, например в этой:

*Седжвик Р. Фундаментальные алгоритмы на C. Части 1-4. Анализ. Структуры данных. Сортировка. Поиск. – М., 2003. – 672 с.*
